\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

\emph{Cet exercice porte sur la programmation Python, la programmation
orientée objet, les structures de données (file), l'ordonnancement.}

On s'intéresse aux processus et à leur ordonnancement au sein d'un
système d'exploitation. On considère ici qu'on utilise un
monoprocesseur.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Citer les trois états dans lesquels un processus peut se trouver.

  On veut simuler cet ordonnancement avec des objets. Pour ce faire, on
  dispose déjà de la classe Processus dont voici la documentation :

\begin{verbatim}
 Classe Processus:

 p = Processus(nom: str, duree: int)
 Crée un processus de nom <nom> et de durée <duree> (exprimée en
 cycles d'ordonnancement)

 p.execute_un_cycle()
 Exécute le processus donné pendant un cycle.

 p.est_fini()
 Renvoie True si le processus est terminé, False sinon.
\end{verbatim}

Pour simplifier, on ne s'intéresse pas aux ressources qu'un processus
pourrait acquérir ou libérer.

\item Citer les deux seuls états possibles pour un processus dans ce
  contexte.

Pour mettre en place l'ordonnancement, on décide d'utiliser une file,
instance de la classe \texttt{File} ci-dessous.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{class}\NormalTok{ File:}
    \KeywordTok{def} \FunctionTok{__init__}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
       \CommentTok{""" Crée une file vide """}
       \VariableTok{self}\NormalTok{.contenu }\OperatorTok{=}\NormalTok{ []}
   
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ enfile(}\VariableTok{self}\NormalTok{, element):}
       \CommentTok{""" Enfile element dans la file """}
       \VariableTok{self}\NormalTok{.contenu.append(element)}
   
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ defile(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
       \CommentTok{""" Renvoie le premier élément de la file et l'enlève de}
\CommentTok{       file """}
       \ControlFlowTok{return} \VariableTok{self}\NormalTok{.contenu.pop(}\DecValTok{0}\NormalTok{)}
   
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ est_vide(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
       \CommentTok{""" Renvoie True si la file est vide, False sinon """}
       \ControlFlowTok{return} \VariableTok{self}\NormalTok{.contenu }\OperatorTok{==}\NormalTok{ []}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Lors de la phase de tests, on se rend compte que le code suivant produit
une erreur :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ f }\OperatorTok{=}\NormalTok{ File()}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ f.defile()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Rectifier sur votre copie le code de la classe \texttt{File} pour que la fonction \texttt{defile} renvoie \texttt{None} lorsque la file est vide.

\item On se propose d'ordonnancer les processus avec une méthode du type
  tourniquet telle qu'à chaque cycle :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item si un nouveau processus est créé, il est mis dans la file d'attente ;
  \item ensuite, on défile un processus de la file d'attente et on l'exécute pendant un cycle ;
  \item si le processus exécuté n'est pas terminé, on le replace dans la file.
  \end{itemize}

  Par exemple, avec les processus suivants :

  \begin{longtable}[]{@{}ccc@{}}
  \toprule
  processus & cycle de création & durée en cycles\tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  A & 2 & 3\tabularnewline
  B & 1 & 4\tabularnewline
  C & 4 & 3\tabularnewline
  D & 0 & 5\tabularnewline
  \bottomrule
  \end{longtable}

  On obtient le chronogramme ci-dessous :

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.8\linewidth]{exo_143_1.png}
    
    Chronogramme
  \end{center}

  Pour décrire les processus et le moment de leur création, on utilise le code suivant, dans lequel \texttt{depart\_proc} associe à un cycle donné le processus qui sera créé à ce moment :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{    p1 }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Processus(}\StringTok{"p1"}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{)}
\NormalTok{    p2 }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Processus(}\StringTok{"p2"}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)}
\NormalTok{    p3 }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Processus(}\StringTok{"p3"}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{)}
\NormalTok{    p4 }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Processus(}\StringTok{"p4"}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)}
\NormalTok{    depart_proc }\OperatorTok{=}\NormalTok{ \{}\DecValTok{0}\NormalTok{: p1, }\DecValTok{1}\NormalTok{: p3, }\DecValTok{2}\NormalTok{: p2, }\DecValTok{3}\NormalTok{: p4\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Il s'agit d'une modélisation de la situation précédente où un seul
processus peut être créé lors d'un cycle donné.

Compléter le chronogramme suivant sous forme de liste pour les 4
processus précédents :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{    chronogramme2 }\OperatorTok{=}\NormalTok{ [}\StringTok{'p1'}\NormalTok{, }\StringTok{''}\NormalTok{, }\StringTok{''}\NormalTok{, }\StringTok{''}\NormalTok{, }\StringTok{''}\NormalTok{, }\StringTok{''}\NormalTok{, }\StringTok{''}\NormalTok{, }\StringTok{''}\NormalTok{, }\StringTok{''}\NormalTok{, }\StringTok{''}\NormalTok{, }\StringTok{''}\NormalTok{, }\StringTok{''}\NormalTok{, }\StringTok{''}\NormalTok{, }\StringTok{''}\NormalTok{, }\StringTok{''}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Pour mettre en place l'ordonnancement suivant cette méthode, on écrit la classe \texttt{Ordonnanceur} dont voici un code incomplet (l'attribut temps correspond au cycle en cours) :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{class}\NormalTok{ Ordonnanceur:}
        \KeywordTok{def} \FunctionTok{__init__}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.temps }\OperatorTok{=} \DecValTok{0}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.}\BuiltInTok{file} \OperatorTok{=}\NormalTok{ File()}
    
        \KeywordTok{def}\NormalTok{ ajoute_nouveau_processus(}\VariableTok{self}\NormalTok{, proc):}
            \CommentTok{"""Ajoute un nouveau processus dans la file de l'ordonnanceur."""}
            \CommentTok{# à compléter}
            \ControlFlowTok{pass}
            
        \KeywordTok{def}\NormalTok{ tourniquet(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
            \CommentTok{"""Effectue une étape d'ordonnancement et renvoie le nom}
\CommentTok{            du processus élu."""}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.temps }\OperatorTok{+=} \DecValTok{1}
            \ControlFlowTok{if} \KeywordTok{not} \VariableTok{self}\NormalTok{.}\BuiltInTok{file}\NormalTok{.est_vide():}
\NormalTok{                proc }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
\NormalTok{                ...}
                \ControlFlowTok{if} \KeywordTok{not}\NormalTok{ proc.est_fini():}
\NormalTok{                    ...}
                \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ proc.nom}
            \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
                \ControlFlowTok{return} \VariableTok{None}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Compléter le code ci-dessus.

\item À chaque appel de la méthode tourniquet, celle-ci renvoie soit le nom du processus qui a été élu, soit \texttt{None} si elle n'a pas trouvé de processus en cours.

  Compléter la fonction \texttt{main()} qui :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item utilise les variables \texttt{p1}, \texttt{p2}, \texttt{p3},
    \texttt{p4} et \texttt{depart\_proc} définies précédemment ;
  \item crée un ordonnanceur ;
  \item ajoute un nouveau processus à l'ordonnanceur lorsque c'est le moment ;
  \item affiche le processus choisi par l'ordonnanceur ;
  \item s'arrête lorsqu'il n'y a plus de processus à exécuter.
  \end{itemize}
\end{enumerate}
